# Material design（system・foundation・guidelines）
## 公式サイト
* [system](https://material.io/design)  
* [foundation](https://material.io/design/foundation-overview)  
* [guidelines](https://material.io/design/guidelines-overview)  
* [Material Dsdign 3](https://m3.material.io/)  


## Material System
## 前置き
#### 目標
* 作成する  
古典的な原則と新しい技術を統合した視覚言語
* 統一する  
プラットフォーム、デバイスで統合したユーザーエクスペリエンスを与える
* カスタマイズ  
マテリアルデザインを元に柔軟にカスタマイズする

#### 原則
* 素材はメタファー  
光の反射や影の投影など物理的な世界のテクスチャを使っている（紙とインク）
* 太字、グラフィック、意図的  
印刷デザイン手法によって作られている。ユーザーが没入する体験を与える
* モーションは意味を提供する  
微妙なフィードバックと一貫した動きを与える
* 柔軟な基盤  
コンポーネント、プラグインなどシームレスな実装を可能にする
* クロスプラットフォーム  
マテリアルデザインはAndroid、iOSなど共有コンポーネントを使用しプラットフォーム全体で同じUIを維持する

#### 歩きまわっている
* 材料システム
* マテリアルファンデーション
* 材料ガイドライン

## Material Foundation
## Enviroment（環境）（A）
### surface（表面）
* 光、サーフェス、影を使用して三次元空間（3D）をz軸に沿って表現する。webはy軸のみ
* 素材の厚みは均一な厚み（1dp）
* 影は標高を表す（標高によって影が変わる）
* 要素が重なると階層ができる（物理的に紙が重なった時のように）
* 単一のサーフェス上に、スクロール可能なリストやパンする埋め込みマップなど複数埋め込める
* サーフェスは半透明にできるが文字の可読性を失わないようにする
* スクリムを使ってコンテンツを目立たなくし、他の一部を目立たせることができる（ダイアログ表示など）

### elevetion（標高）
コンポーネントの標高にはデフォルト設定がありそれに習う

| コンポーネント | 標高 |
| :--- | :--- |
| ナビゲーションドロワー | 16dp |
| アプリバー | 4dp |
|カード  | 1dp〜8dp ※ |
| フローティングアクションボタン | 6dp〜12dp ※ |
| ボタン | 2dp〜8dp ※ |
| ダイアログ | 24dp |

※タップで標高変わる

* 同じ高さにサーフェスがあっても片方は背景に他サーフェスがある場合、影が薄くなる（サーフェスが重なっているため）
* 標高は重なった時の影、塗りつぶした要素・半透明の要素で分かる
* FABがある場合サーフェス押下時に被ることがある  
物理的にボタンが被らないように配置する方法もある
* 影は標高差がない場合は薄くなり、標高差がある場合は濃くなる

### Light・Shadow（光・影）
* 影にはキーシャドウ（シャープ）、アンビエントシャドウ（拡張したソフト）があり、組み合わせもできる
* サーフェスを押して標高が上がると影が濃くなる

## レイアウト（A）
### レイアウトの理解
* 予測可能で一貫したレイアウトにする。レスポンシブ対応し、どんな端末にも対応する
* 最小単位8dp基準でパーツを作り、小さいアイコンに関しては4dpで作る
* レスポンシブレイアウトグリッドで作る  
列、ガーター、マージンの値を決めてレイアウトする

### 画像密度
* 画面密度=画面幅（または高さ）ピクセル÷画面幅（または高さ）インチ
* dp指定することで画像密度に依存しない表示ができる（iOSはpt指定）
* フォントをsp指定することでフォントサイズ変更に対応できる

### レスポンシブレイアウトグリッド
* 画面サイズと向きに適応してレイアウト全体で一貫性を保つ
* 列は画面幅が大きくなるに連れて増る（パーセンテージ指定）
* ガーターは画面幅が大きくなると広がる（固定値指定）
* マージンは画面幅が大きくなると広がる（固定値指定）
* ガーターとマージンはカスタマイズできるがコンテンツより広くしない
* ブレイクポイントは4列（スマホ用）、8列（タブレット用 小/大）、12列（タブレット用 大）がある  
マージン・ガーターには推奨値がある

### 間隔方法
* 8dpグリット：アプリバーやFABはこれで揃える
* 4dpグリット：アイコンや下タブの要素はこれで揃える
* 4dpベースライングリット：文字はこれで揃える  
（上下センター配置の場合はベスラインは4dp下になる）
* Paddingは要素間で8dp又は4dp刻みとする
* 以下は高さ指定する  
ステータスバー：24dp  
アプリバー：56dp  
リストアイテム：88dp
* レイアウトグリッドの大外からキーラインを使って垂直に要素を揃えられる
* 画像・サーフェス・画面サイズなどはアスベスト比を推奨する  
（16：9; 3：2; 4：3; 1：1; 3：4; 2：3）
* 画像をレスポンシブ表示する場合、ブレークポイントによってトリミングを変えられる  
  1. 1つの比率を維持（SP、TBで比率同じ）  
  1. 異なる比率に適用する（SP、TBで比率違う）  
  1. 画像の高さを修正（SP、TBで高さ同じでトリミングが違う）
* タッチターゲットは最小48dp×48dp、ターゲット間で最小8dpスペース

### コンポーネントの動作
* ボタン幅はグリット列に応じて指定し可変にでき、列に応じないで固定値にもできる  
（ボタン幅が狭すぎたり、広過ぎたりしない）
* コンポーネントを押し出したりオーバーレイ（覆う）する動きをつけられる
* ブレークポイントにより画面サイズが大きくなると、一部隠れていたUIを表示する  
（ハンバーガーメニューをサイトナビで表示）
* ブレークポイントによりUIの形式を変換することができる  
  1. サイトナビゲーションを上タブにする（大→小）  
  1. テキストのみのリスト表示を画像付きリストに（大→小）  
  1. オーバーフローメニューをツールバーにアイコン表示させる（小→大）
* ブレークポイントにより表示領域が増えると、情報を画面分割し全て表示させる
* ブレークポイントにより表示をリフローさせられる（上タブを一覧表示にして全て表示させる）

### 密度を適用する
* テーブルやフォームでは密度を上げるとUI向上する（ある程度間隔は保つ）
* カレンダー表示などフォーカスされたタスクやアラート表示では、密度を上げない
* レイアウトで情報が多い場合はガーター・マージンを空ける

## ナビゲーション（A）
### ナビゲーターの理解
* ナビゲーションで移動できる方向には以下がある  
  1. 同じ階層を横方向  
（ナビゲーションドロワー、下タブ、上タブ）  
  1. 順番に階層を潜る方向  
（カード、リストなどのコンテンツコンテナー、別画面へのボタンやリンク、アプリ内検索）  
  1. 来た方向から戻る方向  
（アプリバーの戻るボタン、ハードキーの戻るボタン）
* ナビゲーションドロワーと上タブを組み合わせると、アプリの階層内で追加の横方向移動ができる

### ナビゲーション遷移
* リスト一覧から詳細を見る場合、タッチで持ち上げるアニメーション（親→子）
* 上タブは並列した画面を表示する（兄弟関係）
* 下タブはお互いに別の目的（トップレベル）を移動する際に使う（別機能扱い）

### 検索
* 検索フォームではキーワード入力・候補検索（オートコンプリート）でき、結果は下に表示する  
検索解除する場合は戻るボタンをタップする
* ツールバーの検索アイコンを表示し、タップで検索バーに切り替えられる  
戻るボタンで元のツールバーに切り替わる

## 色（A）
### カラーシステム
* Material DesignカラーシステムはUIに意味ある色を適用するのに役立つ
* プライマリとセカンダリカラーは以下で定義する  
  1. 原色  
  1. 二次色  
  1. 明暗のバリエーション
* カラーテーマにはベースライがある  
プライマリ、セカンダリ、背景、表面、エラー、文字色、アイコン色などがある
* セカンダリカラーは以下に使える  
  1. FAB  
  1. スライダー・スイッチなど選択コントロール  
  1. 選択したテキスト強調色  
  1. プログレスバー  
  1. リンクと見出し
* 表面（#FFFFFF）、背景（#FFFFFF）、エラー（＃B00020）にはブランドカラーを使わない
* テキスト、アイコン、線は主な要素の上に置く場合にはONカラーがある  
デフォルト値は＃FFFFFF、＃000000
* 背景色によってテキストやアイコンを＃FFFFFFまたは＃000000にする見極めが必要
* 代替色は以下のような場合に使う  
  1. Dark/Lightテーマがある場合  
  1. セクションによって色が異なるアプリ（例えばプライマリが3つある）  
  1. 製品スイートの一部であるアプリ（例えば色によってカテゴリを伝える場合）
* 2014 Material Designカラーパレットがもともと用意されているので色を決める時の参考にする（暖色〜寒色）

### UIに色を適用する
* アプリバー（上下）にはプライマリーカラーを使い、システムバーはその濃い・明るい色で分けて配色する
* FABはセカンダリカラーを使用するが色がない場合、プライマリを使う。その場合は注意する
* アプリバーと背景色のブレンドもできるが、境界がわかりにくいので影で上下関係を表す
* 背景にプライマリカラーを使えるがその場合はサーフェスは白
* ボトムシート、ナビゲーションドロワー、メニュー、ダイアログ、モーダル、カード、シートは基本白だが色変更（プライマリ・セカンダリ）は可能
* カードの背景が画像の場合はその上に色レイヤーを敷いて文字を読みやすくできる
* エラー（アラート）にブランドカラーを使用しない  
ブランドカラーに赤色がある場合は、オレンジ色をエラーで使うなどする
* プライマリが地味な色の場合セカンダリで目立つ色を入れると、FABを目立たせることができる
* 極論を言うとプライマリ・セカンダリに＃FFFFFFと＃000000を使うとUIにコントラストがつく
* テキストに色を入れると可視性と重要度の両方を高めることができる
* タブや見出しなどの重要なテキストにプライマリ・セカンダリカラーを使用する
* タブは選択状態を表すのにテキスト太字にできる
* テキストリンクにプライマリ・セカンダリを使ってアクセントをつけられる
* 本文にはプライマリ・セカンダリを使わない
* アイコンにプライマリ・セカンダリを組み合わせて2色使うことができる

### 色の使用
* 色のコントラストをつけると重要なものを伝える場合、選択されている状況を伝える場合に重要となる
* コンテンツに画像を使ったり多色の場合、他のUIパーツに目立たないグレー系を使うとコンテンツがより目立つ（邪魔しない）  
写真を見せるのが目的のアプリは有効
* 起動時やオンボーディング画面ではブランドの色を強調（印象付け）することができる
* ブランドカラーを少量・ピンポイントで使うと、アプリとして強調したいものが効果的に伝えられる
* 読み込み中のロードや進捗インジケーターでブランドカラーを入れると、アプリの機能をブランドに結び付けられる（ちょっとしたところ）
* 色には元々持っているイメージさせるものがあるので、それを踏まえて適切に使う  
  1. 晴れ（黄色）、曇り（グレー）、雨（青）  
  1. 安全（緑）、危険（赤）  
  1. 混んでない（緑）、混んできる（赤）

### テキストの読みやすさ
* 基本的な色の視認性を考えてテキストの色を決める（コントラスト必須でつける）
* 背景白の場合は文字色・アイコンは以下の不透明度とする

| 強調度 | 色（透明度） | 備考 |
| :--- | :--- | :--- |
| 高 | #000000（87%） |  |
| 中 | #000000（60%） |  |
| 低 | #000000（38%） | 無効状態 |
| エラー | #B00020（100%） | テキストのみ反映 |

※テキストを選択した場合は選択がわかるように薄い色を入れる

### ダークモード
* 目の疲れの軽減、バッテリー消費軽減できる
* コントラストは大きくつけ、深さは高度が高いと明るくなる  
彩度は低い色を使い、色のアクセントは制限される（目立つところがライティングされているよう）
* 設定ON/OFFボタンは以下の場所に置ける  
  1. アプリ内にボタン設置（アプリバー・オーバーフローメニュー内にアイコン表示）  
  1. 設定アプリにボタン設置
* プライマリサーフェスカラーとしてダークグレー（#121212）が使われる
* サーフェスには半透明のオーバーレイを配置する
* Darkモードの標高は表面の明るさによって表現される（影はLightモードと同じ）
* オーバーレイは#FFFFFFの0%（00dp）〜16%（24dp）で表現する
* 標高は以下となる

| コンポーネント | 標高 | 明度 | 
| :--- | :--- | :--- |
| カード | 1dp | 5% |
| FAB | 6dp | - |
| 下アプリバー | 8dp | 12% |

* プライマリ・セカンダリのコンポーネントにはオーバーレイしない（そのまま色を使う）
* 影にプライマリ・セカンダリを使わない
* 背景色を明るくする際は注意。明るくするとはいえ、十分暗さを保つ必要がある  
  1. 背景とテキスト→15.8：1
  1. 隆起したサーフェス→4.5：1
* 彩度は低い色を使い、暗い背景に対して飽和色は使わない（コントラスト注意）
* LightモードのプライマリカラーはDarkモードでは、そのカラーで彩度を落とした色（パステルカラー調）をプライマリーカラーとする
* トップアプリバーはダークカラーを使う
* ブランドカラーとDarkモードのプライマリカラーを用意しブランドカラーは、一部にしか使わないようにする
* LightモードとDarkモードのカラーパレットを用意する必要がある  
Darkモードのプライマリカラーはパステルカラーとなる
* Darkモードのエラーは＃CF6679（#B00020＋#FFFFFF40％）
* DarkモードのONカラーは白・黒
* Darkモードの文字色は以下の不透明度とする

| 強調度 | 色（透明度） | 備考 |
| :--- | :--- | :--- |
| 高 | #FFFFFF（87%） |  |
| 中 | #FFFFFF（60%） |  |
| 低 | #FFFFFF（38%） | 無効状態 |

* スナックバーは目立たせるため白を使える
* ホバー、フォーカス、押された状態もオーバーレイで表現する  
カードの色によって適用する色が違う、４パターンあり

## タイポグラフィー（A）
### タイポシステム
* 英数字はRoboto（システムフォント）で日本語はNoto Sansを使う
* フォントサイズはsp指定（dpも可能）
* フォントサイズは基本以下にカテゴライズされる  
  1. titleは6パターン（H1〜H6）  
  1. subtitleは2パターン  
  1. bodyは2パターン  
  1. captionは1パターン  
  1. overlineは1パターン  
  1. buttonは1パターン  

### タイポグラフィーを理解する
* ベースラインは要素間の垂直距離を測るときに重要
* フォントは4dpベースライングリットに揃える（行の高さは4で割れる値にする）
* ギャップの高さはベースラインから測定した大文字の高さ
* X-heightはベースラインから小文字の高さ
* 文字間隔は基本以下の方法をとる  
  1. 見出しなど大きい文字は文字間隔を狭い  
  1. 文字サイズ小さい場合は文字間隔広げる
* 表で使う数字は等幅数字を使うと数値を確認しやすくなる
* 本文（文字数多い）は通常40〜60文字くらい。短いテキストの場合は20〜40文字くらい
* 行の高さはベースラインからベースラインの間となる（テキストサイズに比例する）
* 段落間隔（改行した場合の高さ）は文字サイズ20sp・行の高さ30dpの場合は28dpとなる
* テキスト揃えは右・左・中央がある

### 言語サポート
* 言語によってフォントの高さや左・右始まりなどの定義などが違う

## アイコン（A）
### 製品のアイコン
* アプリアイコンは400%（192×192）で編集しておき100%（48×48）で表示する
* アイコンはグリッドの中にキーラインを引き、その中で作る  
キーラインは以下がある  
  1. 正方形（153dp）  
  1. 正円（176dp）  
  1. 長方形縦/横（長い面176dp）
* アイコンは以下に分解して検討する
  1. 終点  
  1. Material background  
  1. Material foreground  
  1. Color  
  1. Shadow  
  1. +lighting  
* アイコンは複数要素を重ねたり折り曲げたり複雑にしない。シンプルにする

### システムアイコン
* システムアイコンは基本的な特徴を表現したアイコン
* アイコンの線は太く小さくても分かるように設計されている
* システムアイコンは幾何学的で有機的ではない
* アイコンサイズは24dp×24dp（デスクトップの場合は20dpに縮小可能）
* アイコンは以下の範囲をそれぞれ持つ  
  1. ライブエリア（20dp）  
  1. パディング（ライブエリア周囲2dp）  
※アイコンが20dpの場合はそれぞれ16dp、2dp
* アプリアイコン同様にキーラインに沿って作られている、システムアイコンサイズは以下  
  1. 正方形（18dp）  
  1. 正円（20dp）  
  1. 長方形縦/横（長い面20dp）
* 半ピク（にじみ）にならないようにX/Y軸に整数配置する
* システムアイコンは分解すると以下になる  
  1. 線の出っ張り（2dp）※斜め線の場合45°にカット、角丸もOK  
  1. 角（2dp）  
  1. 抜きの面（塗りなし）  
  1. 線（2dp）※複雑になる場合1.5dp  
  1. 抜きの面の角（正方形にする）  
  1. 境界領域
* 24dpのアイコンは48dpのタッチターゲットとする（アイコンが複数並ぶ場合40dpでOK）
* 背景白の場合は色は以下  
  1. アクティブ：#000000（87%）  
  1. フォーカスしてない：#000000（54%）  
  1. 非アクティブ：#000000（38%）
* 背景黒の場合は色は以下  
  1. アクティブ：#FFFFFF（100%）  
  1. フォーカスしてない：#FFFFFF（70%）  
  1. 非アクティブ：#FFFFFF（50%）
* アイコンは線で表すのと塗りつぶしで表すことができる
* 塗りのアイコンを線にする場合、線は内側に引く  
（アイコンによって合わない場合は中心・外側も検討する）
* 角丸は1dp〜4dpの範囲
* ツートーンアイコンもOK（塗りは透明）

### アニメーションアイコン
* 再生→停止のアイコンの切り替えてなど、2つのアイコン間の接続を示す時にアニメーションできる
* ON/OFFを切り替える時にアニメーションできる（2パターン必要）
* 切り替え時のモーションはシンプル・複雑にできる
* モーションは複雑にするにつれて時間をかける必要がある

## 形状（B）
### 形状について
* デフォルトは4dpの角丸長方形
* UIパーツの一貫した形状にすることで情報を識別できるようになる。  
形状により内容を強調することができ、状態を表示することもできる
* ユーザーは形状により操作をイメージするので、それを理解して使う  
（右矢印風だと次に進む意味に思う）
* パーツは角丸または角カットにカスタマイズできる

### 形状と階層
* 基本パーツは四角でFABを丸にすなど差別化して、階層を表すことができる

### 表現としての形
* 角の一部の形状をむやみに変えない方が良いが、変えることで状態を表すのに手助けできる。  
特別変える場合は一貫した意味を持たせるようにする
* パーツの形状をアプリアイコンとリンクさせるなど、ブランディングに於いても意味あるようにする

### 形と動き
* 伸縮したり形状を変える場合は、ある一定の規則に乗っ取ってモーションする
* 小さなエリアから拡大表示するパーツは、拡大で情報を多く表示できる正方形を使う

### 形状をUIに適用する
* 形状には小・中・大にカテゴリできるようにする
* コーナーの形状には角丸・角カットがある。角カットは角丸より表示領域を狭くなるので注意する
* 角の形状値には絶対値・パーセンテージにできる。ボタンの場合パーセンテージにすると高さによって角の形状が変わる  
→動的に高さが変わるコンポーネントにはパーセンテージ指定にしない
* 角の形状は4箇所全て変えれるし一部変更もできる  
→一部オーバーライドされた形状には角の形は変えられない（FABやベースラインテーマチップ）
* 角の形状はテーマによって有機的・幾何学的に分類され、一貫している必要がある
* 以下のコンポーネントは識別を妨げるので変更禁止  
アプリバー（上・下）、バナー、チェックボックス、仕切り、下部シート拡大時、モーダルボトムシート、ラジオボタン、標準のボトムシート、タブ

## モーション（C）
### モーションを理解する
* モーションはユーザーへアクションを強調表示し、タスクに集中させる
* 代表的なモーションには以下がある、
  1. 親子間の関係を表現するもの
  1. アプリバーのアイコンタップ時
  1. タブのスライド表現がある
* 細かいところではアクションが成功したことを伝えたり、読み込み中、選択・配置などもある
* アプリアイコンやアプリ内のアイコンもアニメーションできる

### モーションシステム
* コンポーネント間を移動するのには以下がある
  1. コンテナ変換  
  ボタン、カード、リストなどで遷移するアクション
  1. 共有軸  
  進む・戻るなど前後関係がある画面遷移
  1. フェードスルー  
  タブなどの前後関係がない水平移動、アカウント切り替え
  1. フェード  
  モーダル、ドロップダウンメニュー、スナックバー

### 速度
* 速度調整には時間とイージング（加速度）の設定がある
* 開く時より閉じる時は、時間を少し遅く設定する
* アニメーションの時間には以下がある
  1. 小：スイッチ等の小さなパーツ（100ミリ秒）
  1. 中：ボトムシートなど
  1. 大：画面遷移や全画面を覆う場合
* イージングを指定することで自然な動きになり、指定しないと機械的になる
* イージングには以下の種類がある
  1. 標準緩和  
  終わりに近づくと減速する
  1. 強調された緩和  
  素早い切り替え
  1. 減速緩和  
  始まりは早く終わりは遅く静止する、アイテムが追加・登場などで使える
  1. 加速緩和  
  ゆっくり始まり終了が早い、アイテムが削除や消えた場合などで使える

### 振り付け
* フェードタイプには以下がある
  1. フェード  
  重ねる
  1. クロスフェード  
  フェードした上にもう一度重ねる
  1. フェードスルー  
  重なることなく別カードに切り替え

### カスタマイズ
* 表示する際に振動させたりよろめいたり、細かいアニメーションが行える
* アクション元と先でモーションすると、自然で心地よい動きになる

## インタラクション（B）
### ジェスチャー
* ユーザー操作で直接制御する。アニメーションをトリガーとしない
* ユーザーが心地よいアニメーションにする
* ジェスチャーできることを誘うようなUIにする
* アクションを実行するジェスチャは、動作をわかりやすく伝えるグラフィックにする  
（アクション実行→完了まで）
* ナビゲーションジェスチャには以下がある  
  1. タップ
  1. スクロールしてパン
  1. 引っ張る  
  →しきい値を超えると閉じるようにできる
  1. スワイプ  
  →タブなどで操作可能  
  →一つの動作で2つの異なる結果が生じる状況を避ける（スクロールと削除）
  1. ピンチ 
* アクションジェスチャには以下がある
  1. タップ
  1. 長押し  
  →追加のモードや機能を表示できるが、わかりにくい  
  1. スワイプ  
  →しきい値を超えるとアクションを完了する
* ジェスチャで要素を変換する
  1. ダブルタップ  
  →ズームイン・ズームアウト
  1. ピンチ  
  →ズームイン・ズームアウト
  1. 複合ジェスチャー  
  →地図アプリではズーム・回転・パンなどシームレスに移行できるようにする
  1. ピックアップ移動  
  →長押しでドラックしてコンテンツの並び替える

### 選択
* 選択するには以下の方法がある
  1. 長押しタッチまたは2本指タッチ
  1. アバターをタップするなど、選択可能なショートカット
* 複数アイテムを素早く選択したい場合、長押ししてドラッグする

### 状態
* 状態には以下がある
  1. enabled：ボタンが有効状態
  1. disabled：ボタンが無効状態
  1. hover：ボタンにカーソル置いた状態
  1. focused：入力状態で強調表示
  1. selected：選択された状態
  1. activated：アクティブ化され強調表示
  1. pressed：タップされた状態
  1. dragged：ドラッグされた状態
  1. on/off：2つを切り替えれる状態
  1. error：間違いを伝える
* 無効状態は色と標高低さで伝える
* FAB、ボトムシート、アプリバーなどでは無効状態はなく非表示となる
* 無効状態はタップした時には無反応とする
* ホバーやフォーカス状態は一度に一つの要素のみとなる
* 要素が反応した時のオーバーレイは状態によってパーセンテージが個別に定められている

## コミュニケーション（B）
### 確認と承認
* アクション実行から完了までの流れは以下となる（全てではない）  
アクション実行するか確認→ユーザーがそれを承認→実行し完了したことを伝える
* 画像が選択されたことをチェックマークで示す場合、それ以上の確認は不要
* 警告はアラートダイアログが最適
* スナックバーは裏でアクションがあると、一時的にユーザーへ通知できる
* 空の状態は画面全体でエラーを伝え、ナビゲーションバーなど操作できる状態。  
他のタスクは実行できるようにする

### データ形式
* 日時の表示はフォーマットがあるのでそれに従って表示する
* 暗唱番号やメルアドなど「…」で省略表示できる

### データの可視化
* チャートには経時変化、カテゴリ、ランキング、全体グラフ、相関図、分布、フロー、関係グラフがある
* グラフは基本的なルールにならって表示させる  
グラフ使い分け、読みやすさ（形状・色・文字、アイコン）、情報を並べる方向、y・x軸の数値ルール
* 色を多用しない、文字の記載はできるだけ省略、グラフ内で使う色の意味合いを考える
* 横・縦線グラフはy・x軸の文字数によって横・縦位置を検討する
* グラフはユーザーアクションで表示を変える
  1. クリック・タップ
  1. ズーム・パン
  1. ページネーション
  1. ボタンで表示データ切り替え
* ダッシュボードを作ることで一連の複数のチャートを表示できる

### 空の状態
* アイテムのコンテンツを表示できない場合に空の状態は発生する
* 空の場合はユーモラスに表現し、ユーザーが混乱するような表現にしない
* アプリを初回開いた時の、スターターコンテンツでも使える
* 空の状態をうまく表現できない場合、ユーザーにヒントを与える表現もできる  
（ただしオンボードとは区別する）

### ヘルプとフィードバック
* 通常はナビゲーションのメニュー内に「ヘルプ」などを表示する
* アプリが複雑な場合はナビゲーションドロワーの最後とアプリバーに表示する（複数用意する）
* ヘルプ画面には問題を報告できるボタンを表示したり、QAへのリンクを表示する
* ヘルプとフィードバック送信アイコンはテンプレから使い、カスタムしない
* 簡単な説明を提供するアイコンは線のアイコンを使う

### 画像
* 目の不自由な人のために画像には代替テキストを入れる
* ヒーロー画像は注目を集め、ブランドを強化するのに役立つ
* サムネイル画像にはコンテンツの詳細をほのめかす画像を使う
* アバターでユーザーやアプリブランドを示せる

### 起動画面
* 起動画面にはブランドを表示する画面、プレスホルダーUI（すぐアプリ起動）がある
* ブランドを表示する画面にはテキストを表示しない
* 初期起動時のコンテンツ表示は、ユーザーに不快を与えない読み込みにする

### オンボーディング
* アプリを使い始めにユーザーが役立つ情報を表示する
* 自己選択（選択）、クイックスタート（選択）、ユーザー利点を伝える（読み物）3つがある
* 自己選択モデル
  1. アプリのユーザー体験に大きく影響する重要なものを選択させる
  1. 沢山の選択肢を与えない、短く重要なもののみ表示する
  1. UIにはON/OFF・グリッドビュー・チェックボックスがある
* クイックスタートモデル
  1. ユーザーがコア機能をすぐ使い始められるようにする
  1. ユーザーにアプリの詳細を学ぶ機会を提供する
* ユーザー利点モデル
  1. アプリが「解決する問題」「生み出す利点」「よく使う機能」を伝える
  1. 複数画面表示する場合はボタンとページネーションを表示する
  1. ビデオを表示することもできる（最後に進むボタンが表示される）
  1. イメージとテキストで簡潔に伝える
  1. イメージは一目見てわかるイメージにする

### オフライン状態
* インターネットにアクセスしないでアプリを操作できるようにする
* オフライン・オンラインで使える機能と使えない機能をユーザーに示す必要がある

### 書き込み
* メッセージは簡潔で直接的な内容を記載する
* 一人称と二人称を組み合わせない  
（×マイアカウントで設定を変更する）
* 「〜はサーバー通信する必要があり・・・」などユーザーが知る必要のない情報を与えない。  
ユーザーに分かりやすい言葉にする
* 専門用語を使わない  
×バッファリング→○準備中
* 一文の場合は文章の後の句読点は入れないで、長文の場合は入れる  
（ラベル、ホバーテキスト、箇条書き、ダイアログ本文、テキストリンク）
* 目的から始めて書く  
（このアルバムから写真を削除するには、ゴミ箱にドラッグします）
* 何かを実行させる場合はボタンラベルを文章に記載する  
（「続行」をクリックする）

——————————  
Material Guidelines

## ガイドライン概要

## マテリアルテーマ（C）
### 概要
* ベースラインテーマを元にカスタマイズできる

### テーマを実装する
* 色  
色は12のカテゴリが用意されている  
（primary、secondary、background、surface、errorなど）  
https://material.io/design/color/the-color-system.html#tools-for-picking-colors
* タイポグラフィー  
スタイルには13のカテゴリが用意されている  
（見出し、本文）
* 形状  
角丸、角カットの形状がある  
https://material.io/design/shape/about-shape.html#shape-customization-tool
* アイコン  
5つのアイコンテーマが用意されている  
（塗りつぶし、シャープ、丸み、輪郭、ツートーン）

## 使いやすさ（A）
### アクセシビリティ
* 明確なレイアウト設計をしてユーザーをナビゲートする
* 様々なユーザーに対して設計する
* タッチ・キーボードなど当たり前の入力にサポートし、プラットフォーム固有の支援技術にもサポートする
* エラーが起こった場合、基本的に色だけで伝えるのではなく文字も添える
* タッチターゲット48 x 48 dp（7〜10mm）を守る（iOSは44 x 44 pt）
* 入力した値は入力場所の近くに表示する

### 双方向性

## プラットフォームガイダンス
### バー
### 指紋
### ハプティクス
### アイコン
### アプリ間を移動する
### 通知
### 権限

### 設定（B）
* サイドナビゲーションやツールバーメニューに「設定」を設ける
* 設定画面では重要な設定を上部に表示する
* デフォルト値は以下を設定する
  1. ほとんどのユーザーが選択するもの
  1. 中立でユーザーにリスクを与えないもの
  1. 電池やモバイルデータ使用量を減らす
  1. 重要な時だけ中断する
* 仕切り線やセクションタイトルを入れてグループ分けする
* 設定のラベルは以下を注意する
  1. 「禁止する」「しない」など否定的な用語を避け、「ブロック」など中立的な用語を使う
  1. 「通知する」でなく「通知」のように体言止めにする
  1. 「設定」「編集」「管理」など一般的な用語や専門用語を避ける
* スイッチやチェックボックスの設定は変更後どうなるかをセカンダリテキストで伝えたり、ステータスに関する情報を伝える
* 長い説明文が必要な場合は、画面遷移させて次の画面に記載する
* 設定するパーツには以下がある
  1. ラジオボタン（単一選択）
  1. チェックボックス（複数選択）
  1. スライダー
  1. 日時（時計のUI）
  1. リストに設定アイコン（ギアのアイコン）
  1. マスターのON/OFFスイッチ
  1. 個別のON/OFFスイッチ（サブ画面）
  1. 依存設定（マスターON/OFF配下）
* 説明文は直感的でわかりやすいものにする

### スライス
### 分割画面

### 更新する時のスワイプ（B）
* 画面を下に引っ張るとコンテンツを更新することができる
* リストが複数並び垂直にスクロールする画面では、スワイプ更新が分かりにくくなる場合がある
* 以下ではスワイプ更新しない
  1. ナビゲーションドロワー
  1. ホーム画面ウィジェット
  1. パン可能なコンテンツ（地図画面）
* 更新インジケーターは上下スクロールしない
* アプリバーに更新アイコンを付け、タップして更新させることもできる

### テキスト選択ツールバー
### ウィジェット

### クロスプラットフォーム適応（A）
プラットフォームによってデザインガイドラインが違い、  
それぞれのガイドラインに合わせることでユーザーの混乱を招かない

#### Android
1. ツールバー（トップアプリバー）：タイトル左揃え、右に複数のアクション、影を使用してアプリバーの標高を表す
1. アイコン：戻るボタンは矢印アイコン、メニューアイコン（その他）は垂直ドット
1. コントロール：スイッチ、チェックボックス、ラジオボタン
1. オプションアクション：ドロップダウンメニュー、マテリアルピッカー（ダイアログ式）
1. コミュニケーション：ダイアログ、３つ以上選択肢がある場合ダイアログに縦積み
1. ジェスチャー：エッジスワイプでナビゲーションドロワーなど表示（スワイプで開閉するイメージ）
1. 遷移：一覧から詳細確認→標高を使用して前後移動
1. タイポグラフィー：日本語はNoto Sans、英数はRoboto。文字サイズは文字サイズ変更と画像サイズ変更で変更できる

#### iOS
1. ナビゲーションバー：タイトル中央揃え、右に複数のアクション、アプリバーを半透明（オプション）・境界線を入れコンテンツを区別する
1. アイコン：戻るボタンは幹がない矢印アイコン、ラベルを入れられる、メニューアイコン（その他）は水平ドット
1. コントロール：スイッチ、チェックボックス、ラジオボタン（チェックマークリスト）
1. オプションアクション：ボトムシート、ピッカー（ドラム式）
1. コミュニケーション：アラート・アクションシート、３つ以上選択肢がある場合アクションシート（ボトムシート可）
1. ジェスチャー：エッジスワイプでアプリ階層に戻る（スワイプで戻すイメージ）
1. 遷移：一覧から詳細確認→左右スライドを使用して前後移動
1. タイポグラフィー：日本語はヒラギノ、英数はSanflansisco。文字サイズは文字サイズ変更で変更できる（Dynamic Type）




